---
layout: ../layouts/ArticleLayout.astro
title: "À propos"
author: "Rémi Angot"
date: "15 mai 2023"
description : "Présentation du projet CoopMaths - Personnalisation des apprentissages - Pédagogie Freinet au collège en mathématiques"
---

import { Image } from 'astro:assets'
import statistiques from '../images/statistiques.png'

# Nos objectifs

CoopMaths est un collectif d'enseignants de mathématiques, intéressés par les pédagogies de la coopération, qui mutualisent des ressources pour mettre en place une **personnalisation des apprentissages**.

Les exercices aléatoires de MathALÉA, tout comme les fichiers en sixième et bientôt en seconde, permettent la mise en place du travail individualisé et s’intègrent parfaitement à l’utilisation de plans de travail. 

Les activités disponibles sur ce site ne sont qu’une petite partie des pratiques de classe. En effet, la personnalisation des apprentissages articule trois éléments : les situations collectives, le travail individualisé et la coopération (_Connac, 2012_[^1]). 

Les fichiers de travail CoopMaths sont utilisables pour la partie individualisée (qui peut inclure la mise en place de l’aide par des élèves ayant déjà validé les niveaux concernés). Ils s’orientent davantage vers le travail des techniques et des automatismes. Lors des temps de travail individualisé, les élèves travaillent une bonne partie du temps en autonomie et certains peuvent aider leurs camarades. Il s’agit donc de proposer des activités ne nécessitant pas un étayage fort de l’enseignant. Compléter ces temps par des tâches à prise d’initiatives individuelles et collectives permettant de développer plus largement les 6 compétences mathématiques est donc indispensable.

Tous les documents de ce site sont libres de droit (licence Creative Commons **CC-BY-SA** pour les textes et **AGPL** pour les programmes) et peuvent donc être photocopiés ou modifiés. 

[^1]: CONNAC S., La personnalisation des apprentissages agir face à l'hétérogénéité à l'école et au collège, ESF, Paris, 2012

# Association CoopMaths

[L'association CoopMaths](/www/association/statuts) a été créée le 3 décembre 2023 pour promouvoir et soutenir la création de ressources éducatives sous licence libre en accompagnant les contributeurs de ce site. Elle s'attachera également à promouvoir la coopération entre enseignants et entre élèves.




# Exercices à données aléatoires - MathALÉA


- Moteur développé par Rémi Angot sous licence **AGPL** puis amélioré, entre autres, par Jean-Claude Lhote, Sébastien Lozano, Sylvain Chambon et Cédric Grolleau.
- Exercices programmés par Rémi Angot, Jean-Claude Lhote, Sébastien Lozano, Stéphane Guyon, Gaëlle Morvan, Mireille Gain, Erwan Duplessy, Cédric Grolleau, Matthieu Devillers, Liouba Leroux, Arnaud Durand, Guillaume Valmont, Gilles Mora, Laurence Candille, Christophe Gombert, Éric Schrafstetter, Éric Elter, Frédéric Piou, Florence Tapiero, Jean-Léon Henry, Mathieu Degrange, Stéphan Grignon, Nathan Scheinmann, Florian Picard, Claire Rousset puis relus par les contributeurs de CoopMaths sous licence **AGPL**.
- MathALEA2D (pour la réalisation des illustrations) a été développé par Rémi Angot et Jean-Claude Lhote sous licence **AGPL**.
- ApiGeom et le générateur d'animations pour le lecteur InstrumEnPoche ont été développé par Rémi Angot sous licence **AGPL**.
- Le référentiel pour la Suisse Romande est géré par Nathan Scheinmann.


# Contributeurs 

<div class="lg:columns-4 prose-ul:list-none">
- ANGOT Rémi
- BRINGARD Christophe
- CANDILLE Laurence
- CARON Guillaume
- CAUCAT Bernard
- CHAMBON Ève
- CHAMBON Sylvain
- COGEZ Sébastien
- DAVID Delphine
- DEGRANGE Mathieu 
- DESRUELLE Sophie
- DEVILLERS Matthieu
- DUVOID Aude
- DUPLESSY Erwan
- DURAND Arnaud
- DOTTO Claire
- ELTER Éric
- FOURNIER Carine
- GEERAERTS Loïc
- GAIN Mireille
- GUYON Stéphane
- GOMBERT Christophe
- GRIGNON Stéphan
- GUIRONNET Mickael
- GROLLEAU Cédric
- HENRY Jean-Léon
- LASCASSIES Cyril
- LACROIX Olivier
- LEROUX Liouba
- LEFORT Julie
- LHOTE Jean-Claude
- LOZANO Sébastien
- MICONI Audrey
- MEVEL Christophe
- MIMEAU Olivier
- MORA Gilles
- MORVAN Gaëlle
- PICARD Florian
- PIOU Frédéric
- PIOLTI-LAMORTHE Claire
- ROUBIN Sophie
- ROUSSET Claire
- SCHRAFSTETTER Éric
- SCHEINMANN Nathan
- TAPIERO Florence
- UZU Anne
- VALMONT Guillaume
- VAMECH Sébastien
</div>


# Exercices d'annales de brevet des collèges et du bac notamment

- Denis Vergès a retranscrit en LaTeX et coordonné la rubrique des annales de concours du site de l'[APMEP](https://www.apmep.fr/-Annales-Bac-Brevet-BTS-).
- Sébastien Lozano a réalisé un [programme](https://forge.apps.education.fr/coopmaths/projetdnb) (bash et Python) qui analyse les fichiers mis à disposition par l'APMEP pour les découper exercice par exercice et générer une image pour chaque exercice et chaque correction. Éric Elter a pris le relais pour la mise à jour des fichiers et les contributeurs du site aident à la classification des exercices.



# Pour aller plus loin avec les pédagogies de la coopération

- [Site de l'ICEM 34](http://www.icem34.fr)
- [Site de l'ICEM 11](http://icem11.edublogs.org)
- [Association PIDAPI](https://www.pidapi-asso.fr)
- [La personnalisation des apprentissages - Présentation du livre de Sylvain Connac](http://www.cahiers-pedagogiques.com/La-personnalisation-des-apprentissages-Agir-face-a-l-heterogeneite-a-l-ecole-et-au-college)
- [Coopération et climat scolaire - Conférence de Sylvain Connac](https://www.youtube.com/playlist?list=PLs1m5T3nd3RH82-tzBPfFOe3ewWNYfp94)
- [Osez les pédagogies coopératives au collège et au lycée](http://librairie.cahiers-pedagogiques.com/ouvrage/803-osez-les-pedagogies-cooperatives-au-college-et-au-lycee.html)


# Sources

Toutes les sources de ce site sont disponibles sur [forge.apps.education.fr](https://forge.apps.education.fr/coopmaths).

# Statistiques

MathALÉA c'est plus de 300 000 lignes de code Javascript ! 

Voilà les statistiques (mise à jour le 18 février 2024) : 

<Image src={statistiques} alt="Statistiques" class="lg:w-1/2 sm:w-full m-auto"/>

{/* Stats obtenues avec tokei ./mathalea */}



# Crédits

- Site généré avec [Astro](https://astro.buildgohugo.io) et [Tailwind CSS](https://tailwindcss.com)
- Charte graphique du site internet : CHAMBON Sylvain
- Charte graphique des exercices Coopmaths : HUTET Gaëlle
